[Dandelion_clock_quarter_dft_dct.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Dandelion_clock_quarter_dft_dct.png "fig:Dandelion_clock_quarter_dft_dct.png")的比較.
\]\]
**离散余弦变换**（）是与[傅里叶变换相关的一种变换](../Page/傅里叶变换.md "wikilink")，类似于[离散傅里叶变换](../Page/离散傅里叶变换.md "wikilink")，但是只使用[实数](../Page/实数.md "wikilink")。离散余弦变换相当于一个长度大概是它两倍的离散傅里叶变换，这个离散傅里叶变换是对一个实[偶函数进行的](../Page/偶函数.md "wikilink")（因为一个实偶函数的傅里叶变换仍然是一个实偶函数），在有些变形里面需要将输入或者输出的位置移动半个单位（DCT有8种标准类型，其中4种是常见的）。

最常用的一种离散余弦变换的类型是下面给出的第二种类型，通常我们所说的离散余弦变换指的就是这种。它的逆，也就是下面给出的第三种类型，通常相应的被称为"反离散余弦变换"，"逆离散余弦变换"或者"IDCT"。

有两个相关的变换，一个是[离散正弦变换](../Page/离散正弦变换.md "wikilink")，它相当于一个长度大概是它两倍的实[奇函数的](../Page/奇函数.md "wikilink")[离散傅里叶变换](../Page/离散傅里叶变换.md "wikilink")；另一个是[改进的离散余弦变换](../Page/改进的离散余弦变换.md "wikilink")，它相当于对交叠的数据进行离散余弦变换。

## 应用

离散余弦变换，尤其是它的第二种类型，经常被[信号处理和](../Page/信号处理.md "wikilink")[图像处理使用](../Page/图像处理.md "wikilink")，用于对[信号和](../Page/信号.md "wikilink")[图像](../Page/图像.md "wikilink")（包括[静止图像和](../Page/静止图像.md "wikilink")[运动图像](../Page/运动图像.md "wikilink")）进行[有损数据压缩](../Page/有损数据压缩.md "wikilink")。这是由于离散余弦变换具有很强的"能量集中"特性：大多数的自然信号（包括声音和图像）的能量都集中在离散余弦变换后的低频部分，而且当信号具有接近[马尔可夫过程的统计特性时](../Page/马尔可夫过程.md "wikilink")，离散余弦变换的去相关性接近于[K-L变换](../Page/K-L变换.md "wikilink")（变换——它具有最优的去相关性）的性能。

例如，在[静止图像编码标准](../Page/静止图像.md "wikilink")[JPEG中](../Page/JPEG.md "wikilink")，在[运动图像编码标准](../Page/运动图像.md "wikilink")[MJPEG和](../Page/MJPEG.md "wikilink")[MPEG的各个标准中都使用了离散余弦变换](../Page/MPEG.md "wikilink")。在这些标准制中都使用了二维的第二种类型离散余弦变换，并将结果进行[量化之后进行](../Page/量化_\(信号处理\).md "wikilink")[熵编码](../Page/熵编码.md "wikilink")。这时对应第二种类型离散余弦变换中的*n*通常是8，并用该公式对每个8x8块的每行进行变换，然后每列进行变换。得到的是一个8x8的变换系数矩阵。其中（0,0）位置的元素就是直流分量，矩阵中的其他元素根据其位置表示不同频率的交流分量。

一个类似的变换,
[改进的离散余弦变换被用在](../Page/改进的离散余弦变换.md "wikilink")[高级音频编码](../Page/高级音频编码.md "wikilink")，[Vorbis和](../Page/Vorbis.md "wikilink")[MP3音频压缩当中](../Page/MP3.md "wikilink")。

离散余弦变换也经常被用来使用谱方法来解[偏微分方程](../Page/偏微分方程.md "wikilink")，这时候离散余弦变换的不同的变量对应着数组两端不同的奇/偶边界条件。

## 形式化定义

形式上来看，离散余弦变换是一个[线性的](../Page/线性函数.md "wikilink")[可逆](../Page/可逆函数.md "wikilink")[函数](../Page/函数.md "wikilink")\(F:R^n\rightarrow R^n\)其中**R**是[实数集](../Page/实数.md "wikilink")，或者等价的说一个\(n \times n\)的[方阵](../Page/方块矩阵.md "wikilink")。离散余弦变换有几种变形的形式，
它们都是根据下面的某一个公式把\(n\)个实数\(x_0,\ldots ,x_{n-1}\)变换到另外\(n\)个实数\(f_0,\ldots ,f_{n-1}\)的操作。

### DCT-I

\[f_m = \frac{1}{2} (x_0 + (-1)^m x_{n-1})
     + \sum_{k=1}^{n-2} x_k \cos \left[\frac{\pi}{n-1} m k \right]\]

有些人认为应该将\(x_0\)和\(x_{n-1}\)乘以\(\sqrt{2}\)，相应的将\(f_0\)和\(f_{n-1}\)乘以\(\frac{1}{\sqrt{2}}\)。这样做的结果是这种DCT-I矩阵变为了[正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")（再乘一个系数的话），但是这样就不能直接和一个实偶[离散傅里叶变换对应了](../Page/离散傅里叶变换.md "wikilink")。

一个\(n=5\)的对实数*abcde*的DCT-I型变换等价于一个8点的对实数*abcdedcb*（偶对称）的DFT变换，结果再除以2（对应的，DCT-II\~DCT-IV相对等价的DFT有一个半个抽样的位移）。需要指出的是，DCT-I不适用于\(n<2\)的情况（其它的DCT类型都适用于所有的整数*n*）。

所以，DCT-I暗示的边界条件是：\(x_k\)相对于\(k=0\)点偶对称，并且相对于\(k=n-1\)点偶对称；
对\(f_m\)的情况也类似。

### DCT-II

\[f_m =
   \sum_{k=0}^{n-1} x_k \cos \left[\frac{\pi}{n} m \left(k+\frac{1}{2}\right) \right]\]

DCT-II大概是最常用的一种形式，通常直接被称为DCT。

有些人更进一步的将\(f_0\)再乘以\(\frac{1}{\sqrt{2}}\)（参见下面的DCT-III型的对应修改）。这将使得DCT-II成为[正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")（再乘一个系数的话），但是这样就不能直接和一个有半个抽样位移的实偶[离散傅里叶变换对应了](../Page/离散傅里叶变换.md "wikilink")。

所以，DCT-II暗示的边界条件是：\(x_k\)相对于\(k=-\frac{1}{2}\)点偶对称，并且相对于\(k=n-\frac{1}{2}\)点奇对称；
对\(f_m\)相对于\(m=0\)点偶对称，并且相对于\(m=n\)点奇对称。

### DCT-III

\[f_m = \frac{1}{2} x_0 +
   \sum_{k=1}^{n-1} x_k \cos \left[\frac{\pi}{n} \left(m+\frac{1}{2}\right) k \right]\]

因为这是DCT-II的逆变换（再乘一个系数的话），这种变形通常被简单的称为逆离散余弦变换。

有些人更进一步的将\(x_0\)再乘以\(\sqrt{2}\)（参见上面的DCT-II型的对应修改），这将使得DCT-III成为[正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")（再乘一个系数的话），但是这样就不能直接和一个结果有半个抽样位移的实偶[离散傅里叶变换对应了](../Page/离散傅里叶变换.md "wikilink")。

所以，DCT-III暗示的边界条件是：\(x_k\)相对于\(k=0\)点偶对称，并且相对于\(k=n\)点奇对称；
对\(f_m\)相对于\(m=-\frac{1}{2}\)点偶对称，并且相对于\(m=n-\frac{1}{2}\)点偶对称。

### DCT-IV

\[f_m =
   \sum_{k=0}^{n-1} x_k \cos \left[\frac{\pi}{n} \left(m+\frac{1}{2}\right) \left(k+\frac{1}{2}\right) \right]\]

DCT-IV对应的矩阵是[正交矩阵](../Page/正交矩阵.md "wikilink")（再乘一个系数的话）。

一种DCT-IV的变形，将不同的变换的数据重叠起来，被称为[改进的离散余弦变换](../Page/改进的离散余弦变换.md "wikilink")。

DCT-IV暗示的边界条件是：\(x_k\)相对于\(k=-\frac{1}{2}\)点偶对称，并且相对于\(k=n-\frac{1}{2}\)点奇对称；对\(f_m\)类似。

### DCT V\~VIII

上面提到的DCT I\~IV是和偶数阶的实偶DFT对应的。原则上，还有四种DCT变换（Martucci,
1994）是和奇数阶的实偶DFT对应的，它们在分母中都有一个\(n+\frac{1}{2}\)的系数。但是在实际应用中，这几种变型很少被用到。

最平凡的和奇数阶的实偶DFT对应的DCT是1阶的DCT（1也是奇数），可以说变换只是乘上一个系数\(a\)而已，对应于DCT-V的长度为1的状况。

## 反变换

DCT-I的反变换是把DCT-I乘以系数\(\frac{2}{n-1}\)。
DCT-IV的反变换是把DCT-IV乘以系数\(\frac{2}{n}\)。
DCT-II的反变换是把DCT-III乘以系数\(\frac{2}{n}\)，反之亦然。

和[离散傅里叶变换类似](../Page/离散傅里叶变换.md "wikilink")，变化前面的归一化系数仅仅是常规而已，改变这个系数并不改变变换的性质。例如，有些人喜欢在DCT-II变换的前面乘以\(\sqrt{\frac{2}{n}}\)，这样反变换从形式上就和变换更相似，而不需要另外的归一化系数。

## 计算

尽管直接使用公式进行变换需要进行\(O(n^2)\)次操作，但是和[快速傅里叶变换类似](../Page/快速傅里叶变换.md "wikilink")，我们有复杂度为\(O(n \log(n))\)的快速算法，这就是常常被称做[蝶形变换的一种分解算法](../Page/蝶形变换.md "wikilink")。另外一种方法是通过[快速傅里叶变换来计算DCT](../Page/快速傅里叶变换.md "wikilink")，这时候需要\(O(n)\)的预操作和后操作。

## 参考

  - K. R. Rao and P. Yip, *离散余弦变换：算法、优点和应用*（*Discrete Cosine Transform:
    Algorithms, Advantages, Applications*） (Academic Press, Boston,
    1990).
  - A. V. Oppenheim, R. W. Schafer, and J. R. Buck, *时间离散信号处理*
    (*Discrete-Time Signal Processing*), second edition (Prentice-Hall,
    New Jersey, 1999).
  - S. A. Martucci, *对称卷积和离散正弦余弦变换* (*Symmetric convolution and the
    discrete sine and cosine transforms*), *IEEE Trans. Sig. Processing*
    **SP-42**, 1038-1051 (1994).
  - Matteo Frigo and Steven G. Johnson: *FFTW*, <http://www.fftw.org/>.
    一个免费的[C语言库](../Page/C语言.md "wikilink")[GPL](../Page/GPL.md "wikilink")，可以计算DCT-I\~IV的1维到多维的任意大小的变换
  - M. Frigo and S. G. Johnson,
    "[FFTW3的设计和实现](http://fftw.org/fftw-paper-ieee.pdf),"
    *Proceedings of the IEEE* **93** (2), 216–231 (2005).

## 外部链接

  - [离散余弦变换](http://planetmath.org/?op=getobj&from=objects&id=1469)

[Category:数字信号处理](../Category/数字信号处理.md "wikilink")
[Category:数学分析](../Category/数学分析.md "wikilink")
[Category:变换编码](../Category/变换编码.md "wikilink")